\section{Opis protokołu ELAN}

ELAN (ang. Economical Local Area Network), czyli ekonomiczna sieć lokalna został wprowadzony przez firmę SIEMENS w swoich analizatorach składu gazu. Protokół ten według twórców został wprowadzony jako ekonomiczny interfejs szeregowy do transmisji wartości mierzonych pomiędzy analizatorami oraz prostej komunikacji z komputerami PC dla celów testowych i serwisowych. Najważniejsze parametry zebrano w Tablicy~\ref{tab:parametry}.
Zostało wprowadzone ograniczenie maksymalnej liczby urządzeń pracujących w sieci do 14 (2 urządzenia kontrolne/komputery oraz do 12 analizatorów). Obsługiwane analizatory firmy SIEMENS:
\begin{itemize}
\item ULTRAMAT 6
\item OXYMAT 6 / OXYMAT 61
\item CALOMAT 6
\item ULTRAMAT 23
\end{itemize}
Komunikacja została oparta na następujących założeniach:
\begin{itemize}
\item Wszystkie podpięte analizatory mają te same prawa
\item Aby uniknąć konfliktów, każdy analizator musi sprawdzić stan magistrali i zatrzymać transmisję natychmiast w razie potrzeby (mechanizm CSMA / CD)
\item Nowa komenda może zostać wysłana dopiero gdy poprzednia komenda zostanie potwierdzona (z wyjątkiem trybu rozgłoszeniowego)
\end{itemize}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline Poziom & RS485 \\ 
\hline Szybkość transmisji & 9600 \\ 
\hline Bity danych & 8 \\ 
\hline Bit startu & 1 \\ 
\hline Bit stopu & 1 \\ 
\hline Kontrola parzystości & nie \\ 
\hline no ECHO &  \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\caption{Parametry interfejsu}
\label{tab:parametry}
\end{table}

%\subsection{Analiza statystyczna protokołu}
%TCS -- Rozmiar transmitowanego znaku (ang. transmitted char size)\\
%CS -- rozmiar znaku (ang. char size)\\
%SpB -- bit stopu (ang. Stop bit) \\
%StB -- bit startu (ang. Start bit)
%$$TCS = CS + StB + SpB= 8+1+1=10 [b]$$
%CPS -- liczba znaków na sekundę (ang. chars per second) \\
%CBR -- znakowa szybkość transmisji (ang. char baud rate) \\
%BR -- szybkość transmisji (ang. baud rate) \\
%Szybkość transmisji wg dokumentacji: 9600 bps (bitów na sekundę)
%$$CBR=BR/TCS=9600/10=960 [cps]$$

\subsection{Ramka}
Każda ramka w sieci  wygląda ogólnie jak na Rysunku~\ref{elan:ramka}. W pierwszej wersji, aktualnie zrealizowanej przez autorów obsługiwane są jedynie ramki rozgłoszeniowe.
\input{tikz/frame} %

\subsection{Topologia}
Jak już zostało to opisane wcześniej w sieci może pracować do 12 analizatorów oraz komputer co zostało przedstawione na Rysunku~\ref{elan:topologia}. Urządzenia pomiarowe podłączone są, w przypadku zrealizowanego stanowiska, do konwertera RS485 $\Leftrightarrow$ USB.
\input{tikz/topology} %

\subsection{Tryb rozgłoszeniowy}
W aktualnej wersji projektu twórcy wykorzystują dostępny standardowo w protokole tryb rozgloszeniowy (ang. broadcast). W trybie tym każdy analizator automatycznie i~cyklicznie, co 500 ms, transmituje wszystkie swoje aktualne wartości zmierzone do pozostałych urządzeń.