\section{Aplikacja ,,GasAnalyzer''}
Oprogramowanie zostało stworzone w całości Javie. Dla ułatwienia kompilacji, zarządzanie zależnościami oraz wersjami zastosowano Apache Maven, które jest narzędziem automatyzującym budowę oprogramowania. Dzięki zastosowanym technologiom projekt można uruchomić na dowolnym komputerze wyposażonym w system operacyjny Windows, Linux lub Mac OXS Cocoa w wersjach 32 i 64 bitowych.

Projekt składa się z dwóch modułów co zostało pokazane na Rysunku~\ref{projectSchema}.Pierwszy z nich ELANNetwork odpowiada za odbieranie danych z sieci, ich weryfikację, przetwarzanie i przekazywanie do warstwy wyższej aplikacji.
Drugi moduł GasAnalyzerGUI jest graficznym interfejsem użytkownika (ang. Graphical User Interface, GUI). Odpowiada za przejrzystą prezentację danych użytkownikowi.

\input{tikz/project_structure} %

\subsection{Możliwości}
Aplikacja oferuję mnóstwo przydatnych opcji:
\begin{enumerate}
\item Automatyczne wykrywanie urządzeń podpiętych do sieci,
\item Konfigurowalna precyzja wartości wyświetlanych w GUI i raportach,
\item Bieżący podgląd stanu sieci,
\item Bieżący podgląd stanu każdego urządzenia,
\item Zapis wartości zmierzonych ze wszystkich urządzeń z zadanym interwałem i opcjonalnym komentarzem.
\end{enumerate}

\subsection{Perspektywy}
\begin{enumerate}
\item Implementacja pozostałych możliwości protokołu,
\item Zdalne uruchomienie kalibracji urządzeń,
\item Zdalny odczyt błędów,
\item Rozbudowana detekcja urządzeń (rozpoznanie modelu),
\end{enumerate}